從[登山運動中獨立出的](../Page/登山.md "wikilink")**溯溪**（又稱**溯澗**或**行澗**），以沿著溪谷逆流而上，需要視地形而進行技術性攀登，如[瀑布或](../Page/瀑布.md "wikilink")[巨石](../Page/巨石.md "wikilink")。

溯溪是登山方式的一種，由日本人發展出來，再傳播至地形相似的台灣，目前主要盛行於日本、台灣兩地，少量傳播到東南亞及中國大陸。會發展出溯溪，大體是因為人性中的冒險性格，當傳統登山路線被開發成熟之後，自然會有人想要挑戰難度更高的路線，於是就沿溪流而上，途中需克服各種地形，如深潭、瀑布、各種落差、高繞等等，溯到溪流源頭之後，還需要自行開路、找路切到稜線或山頭，再循傳統路線下山。日本人稱此項運動為，字面的意思是沿溪谷攀登，英文為Sawanobori。台灣稱為溯溪，意為追溯至溪的源頭，英文為River
Tracing。

**溯溪**的配備並沒有一定要求，但因為不同的河谷地形可能具有危險性，需要應用到攀登的技術與器具，如[繩帶以利幫助隊員過溪及上岩壁](../Page/繩帶.md "wikilink")。

溯溪和登山非常雷同

## 装备

一般來說常見的配備有:

  - **繩索** -
    團隊裡至少要有數條數公尺的登山專用繩或繩帶，以利嚮導隊友互相支援度過深潭或岩壁。一般可以分成主繩、傘帶(扁帶)、繩環(sling)等。
  - **溯溪鞋** -
    各品牌各有設計，多採薄底以增加貼附力，鞋底止滑可能採用類似輪胎橡膠及底紋，以增加摩擦力；或做粗布海綿狀，再於前後附加細釘，功用是固定立足點於滑動青苔岩面，鞋面則採透水透氣彈性包覆，釣魚店及登山用品社或運動用品店皆有販售，售價數百元至一千多元新台币（[台灣地區](../Page/台灣地區.md "wikilink")）。
  - **防寒衣**（禦寒衣） - 長時間涉溪，體溫容易流失，可以穿防寒衣保暖。不過防寒衣並不是必要的配備，且在技術攀登中容易阻礙行動。
  - **頭盔** -
    溪谷在下雨過後，水流沖刷可能造成落石，尖銳的落石經加速度可能無預警的無聲快速落下，甚至在好天氣時也有必要防範。在較危險地形攀登時或失足滑落的意外，都需要保護頭部。

溯源性質會戴攀岩用的頭盔，以防落石的問題。合格的攀岩頭盔通過模擬以上狀況的撞擊測試，並獲得CE認證(EN12492號)或是UIAA認證，選擇頭盔必須要有兩個認證其中之一。頭盔是救命裝備，滑板帽建議適用於休閒溯溪。

  - **救生衣** -
    再淺的溪流都有讓人溺斃的危險，休閒性質或短程溪段之輕裝溯溪，途中得全程穿著救生衣。至於技術攀登或溯源性質溯溪，則因救生衣易阻礙行動甚至導致攀登的危險，故而常以具助浮效果的背包取代其效果(但須事先經過相關的訓練)。

另外的保護：

  - **護膝** - 溯溪中的攀爬，跌倒滑落膝蓋容易受傷。
  - **長袖衣物** - 防止擦傷。

其他：

  - **泳衣泳具**
  - **排汗衣**- 溯溪應避免穿著厚重或吸水的衣物，以利身體活動。

## 業者

台灣溯溪業者有地域性 主要可分為四大塊 北部 中部 南部 花蓮
[花蓮溯溪業者](http://www.riverking.com.tw/main.htm)
[北台灣溯溪業者](http://www.enjoyyourwild.com/)
[南澳原始溪流溯溪](https://sunhitour.wordpress.com/category/%E6%B0%B4%E4%B8%8A%E6%B4%BB%E5%8B%95/%E6%BA%AF%E6%BA%AA/)
 [category:野外運動](../Page/category:野外運動.md "wikilink")

[en:River trekking](../Page/en:River_trekking.md "wikilink")

[Category:河川文化](../Category/河川文化.md "wikilink")